%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION CONTENT
%---------------------------------------------------------------------------------------
\cfoot{\thepage}
\lhead{\leftmark}
\rhead{\rightmark}
\parskip 1em

\chapter{Úprava síťové infrastruktury}
V této kapitole je uveden postup při řešení všech úkolů určených v předchozích částech. Jedná se o postup při výměně unifikované bezpečnostní brány a opravách síťového připojení.

\section{Výpadky sítě} \label{sec:Vypadky}
Přáním klienta bylo zjistit a opravit časté výpadky síťové konektivity v jedné z učeben. Po výpadku nejsou učitelé schopni připojit se ke svému síťovému úložišti a studentům zobrazit daný materiál, případně test. Z toho důvodu, že v této době zatím nebyly v~budově instalovány síťové prvky, které by byly schopny sledovat potřebná síťová připojení, bylo zapotřebí vynaložit více úsilí pro identifikaci tohoto jevu.

Počítač je ve třídě umístěný v zamčené skříni a k síti byl připojený pomocí bezdrátového připojení. Access point, který konektivitu zajišťoval, byl ovšem v pořádku a nevykazoval žádné známky poruchy. Počítač sám o sobě také neprojevil žádné vady a tak přišla na řadu fáze důkladnější analýzy problému. Po výpadku sítě bylo zapotřebí v co nejkratší době problém nahlásit. To se ze strany učitelů podařilo a tak mohl být problém nalezen. Příčinou poruch, byla činnost studentů, kteří z access pointu vytahovali napájecí kabel zajišťující přívod elektrické sítě. Access point byl totiž kvůli síle signálu umístěn na skříni a studenti k němu měli volný přístup. Tuto závadu nebyli učitelé schopni identifikovat a~bylo potřeba tento jev minimalizovat.

Vzhledem tomu, že na každém patře je umístěný rack s propojovacími síťovými prvky, řešení nebylo složité. Bylo nutné k inkriminovanému místu dovést síťový kabel. To obnášelo pár stavebních zásahů, především při průchodu místnostmi od racku až k~dané třídě. Vzhledem k nutným průrazům byly vytvořeny kanály, které jsou v budoucnu znovupoužitelné a pokud vznikne potřeba natažení dalšího kabelu, nebude tato činnost náročná. Počítač byl poté připojen pomocí kabelu a možnost přerušení spojení se tak minimalizovala.

Předcházením těmto nechtěným zásahům do sítě by se podobné problémy mohly identifikovat mnohem rychleji a mnohem efektivněji by mohly být odstraněny. V tomto případě byla v síti síťová zařízení, která takové problémy nedokáží řešit, a vedení gymnázia tedy byl předložen návrh na zlepšení sítě použitím novějších síťových prvků s větší možností jejich správy. Nasazení nové bezpečnostní brány spolu s možností řízení aktivních prvků v~síti se vzájemně doplňuje a gymnázium tento návrh nakonec uvítalo.

\section{Fyzické zabezpečení síťových prvků}
Předchozí, zdánlivě jednoduchý, problém v důsledku vyvolal mnoho dalších změn a~úprav, které byly vykonány v rámci této práce. Jelikož od předchozích fází úprav síťové infrastruktury neuplynula příliš dlouhá doba, umístění některých síťových prvků nebylo ještě dovedeno k dokonalosti.

Po zkušenosti s vypojeným kabelem v jedné třídě přišla na řadu kontrola podobných slabých míst v celé budově. Bylo nalezeno několik volně přístupných access pointů, které byly posléze uschovány do uzavíratelných krabic.

Dalším takto nalezeným problémem bylo umístění některých switchů v kabinetech učitelů. Switche se do kabinetů umisťovali s důvěrou, že nedojde k přerušení dodávky elektrického proudu a odpojení ethernetových kabelů. Někteří učitelé ovšem při odchodu z práce vypojovali veškerá elektrická zařízení, a pokud chtěl administrátor sítě během noci zkontrolovat pomocí vzdálené správy síť, nebo konkrétní počítač, neměl k potřebným objektům přístup. Řešení tohoto problému bylo spojeno s probíhajícími pracemi na zabezpečovacím systému pro školu. Tyto práce vykonávala také společnost Tribase. Pro switche z kabinetů a nové bezpečností prvky byl v prostorách školy umístěn nový rack. Umístění toho racku bylo navrhnuto tak, aby propojení prvků v něm umístěných nevyžadovalo veliké úpravy a zároveň aby byl umístěn na bezpečném místě.


\section{Výměna současné unifikované bezpečnostní brány}
Pro výběr nové unifikované bezpečnostní brány je důležité prozkoumat nabídku trhu a vybrat zařízení, které bude nejvíce odpovídat požadované funkčnosti. Průzkum trhu byl uskutečněn vyhledáváním v nabídkách českých i zahraničních e-shopů. Bylo zjištěno, že na tomto trhu se pohybuje menší množství výrobců, kteří nabízejí podobná zařízení s obdobnou specifikací. Od každého výrobce byl posléze vybrán jeden produkt, nejlépe odpovídající daným specifikacím. Mezi vybrané výrobce patří ZyXEL, Kerio, Ubiquity, Netgear a Cisco. Nově vybrané zařízení je po instalaci nutné nakonfigurovat a vrátit síť do funkčního stavu.

\subsection{Výběr vhodného zařízení}
Pro porovnání vybraných zařízení byly určeny sledované parametry - propustnost unifikované bezpečnostní brány, propustnost po aktivování dalších funkcí, počet portů, VPN, IPS, možnost antivirové ochrany, content filtering, možnosti upozornění na vzniklý problém a v neposlední řadě cena. Tyto parametry patří mezi základní vlastnosti a zároveň odpovídají požadavkům klienta a současné konfiguraci sítě. Sledovaným parametrům nejlépe odpovídají produkty v tabulce \ref{tab:prdcts}.

				\begin{table}[h]
					\centering
					\rowcolors{2}{gray!25}{white}
						\begin{tabular}{ l l } 
						\rowcolor{gray!50}
						  Označení výrobku & Název výrobku\\ \hline \hline
						  A & ZyXEL USG  110 \\
						  B & Kerio control box 3130  \\
						  C & Ubiquity EdgeRouter PRO  \\
						  D & Netgear FVS336G-300  \\
						  E & Cisco ASA 5585-X with SSP-10 \\ \hline
						\end{tabular}					
					\caption{Vybrané produkty ke srovnání, 2016}
					\label{tab:prdcts}
				\end{table}	

Někteří výrobci neuvádějí všechny parametry. Jedná se především o propustnost unifikované bezpečnostní brány po zapnutí filtrovacích funkcí, kdy může propustnost dostát významného poklesu. Tato informace je velmi podstatná a na jejím základě lze jednotlivá zařízení porovnávat. Někteří výrobci také uvádějí přítomnost content filteru, ovšem po hlubší analýze bylo zjištěno, že se úroveň jednotlivých content filterů liší a je důležité tento fakt brát v úvahu při rozhodování. Různé funkce content filterů se odvíjí od faktu, zdali je zařízení unifikovanou bezpečnostní branou, popsanou v části \ref{sec:FWng}.

V tabulce \ref{tab:srovnani_frwls} se nachází porovnání vybraných produktů. Veškeré informace, které jsou v tabulce uvedené, pochází z oficiálních katalogů výrobců. Ceny jsou získány z volně dostupných internetových ceníků oficiálních prodejců zkoumaných značek. Znakem \uv{-} je označen stav, kdy není možné z technických specifikací produktů danou informaci zjistit. Výrobky Ubiquity a Netgear patří k levnějším variantám, ovšem na základě zkušeností zadavatele této práce také k těm méně vybaveným. Tyto bezpečnostní brány by stávající USG 50 předčily jen v několika málo funkcích a jejich nákup by nepředstavoval získání větších výhod, které ostatní výrobci nabízejí a zákazník by je využil.


\begin{table}[ht]
\centering
\rowcolors{2}{gray!25}{white}
	\begin{tabular}{ p{2.5cm} p{1.8cm} p{1.8cm} p{1.8cm} p{1.8cm} p{1.8cm} }
	\rowcolor{gray!50}
	Výrobek 		& A 		& B 		& C 		& D 		& E \\ \hline \hline
	LAN porty 		& 4x Gb 	& 8x Gb 	& 6x Gb 	& 4x Gb 	& 8x Gb  \\
	WAN porty 		& 2x Gb 	& 2x Gb		& 2x Gb 	& 2x Gb 	& 2x 10Gb \\
	USB 			& 2x 		& 2x 		& 0 		& 0 		& 0 \\
 	Firewall 		& ANO 		& ANO 		& ANO 		& ANO 		& ANO \\
	Anti-virus 		& ANO 		& ANO 		& NE 		& NE 		& NE \\
 	Anti-spam 		& ANO 		& ANO 		& NE 		& NE 		& NE \\
	Content filter 	& ANO 		& ANO 		& ANO 		& ANO 		& ANO \\
 	IDP 			& ANO 		& ANO 		& NE 		& NE 		& ANO \\
	Upozornění 		& ANO 		& ANO 		& NE 		& ANO 		& ANO \\ \hline

	Propustnost  	& (Mb/s) 	& &  &  &  \\ \hline\hline
	Firewall 		& 1 600 	& 1 000 	& 1 000 	& 350 	& 4 000 \\
	VPN 			& 400 		& - 		& - 		& 78 	& 1 000 \\
	UTM\footnote{UTM označuje zapnuté funkce pro analýzu síťového provozu} & 250 & 190 &  - & - & -  \\ \hline

	Ceny (Kč) 		& & &  &  &  \\ \hline\hline
	Ceny HW\footnote{Uvedené ceny zařízení vycházejí z ceníků oficiálních prodejců umístěných na internetu} 	& 19 990 	& 35 300 	& 10 174 	& 5 766 & 420 069 \\
	Ceny SW\footnote{SW se rozumí SW balíčky obsahující všechny dostupné funkce} & 19 360 			  & 7 135 & - & - & -
	\end{tabular}					
	\caption{Srovnání dostupných produktů. Zdroj: oficiální katalogy výrobců, 2015}
	\label{tab:srovnani_frwls}
\end{table}


Produkt od společnosti Cisco se vymyká především cenově. Tuto cenu si zákazník nemůže dovolit, ovšem i přesto je v tabulce uveden, především z důvodu mapování celého trhu.

Ze zjištěných informací je patrné, že mezi nejlépe vybavená zařízení s ohledem na cenovou dostupnost a funkce, které jsou klientem požadovány, patří bezpečnostní brány od výrobců ZyXEL a Kerio. Tyto dva produkty mají také velmi podobné funkce i uživatelské rozhraní. Obě zařízení se také dají zařadit mezi unifikované bezpečnostní brány, které by bylo s~nahlédnutím do budoucna vhodné do školy pořídit. Nižší pořizovací cena a zkušenost se zařízeními ZyXEL jsou rozhodující faktory, které určily výběr unifikované bezpečnostní brány ZyXEL USG 110. Tento výběr byl konzultován s externím vedoucím práce a poté s vedením gymnázia, které tento návrh odsouhlasilo. Fotografie nového USG 110 umístěného v racku se nachází na obrázku \ref{fig:photo_110}. Při instalaci byly využity oba WAN porty, kterými zařízení disponuje a jeden LAN port pro řídící switch.
 %Název zařízení & ZyXEL USG110 & Kerio controlbox 3130 & Ubiquity EdgeRouterPRO & %Netgear FVS336G-300 & Cisco ASA 5585-X\\

 \begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/photo/usg110_rack.jpg}
		\caption{USG 110 umístěné v rackové skříni. Zdroj: vlastní zpracování, 2016}
		\label{fig:photo_110}
\end{figure}

\subsection{Konfigurace}
Vzhledem k tomu, že nově vybranou bezpečnostní branou se stalo zařízení od stejného výrobce, jako předchozí bezpečnostní brána, průběh konfigurace byl téměř identický jako na původní bezpečnostní bráně. Společnost ZyXEL dokonce umožňuje automatickou transformaci konfigurace mezi zařízeními, bohužel jen v rámci stejné třídy. Původní USG 50 je však třídou nejnižší a nové USG 110 se řadí do vyšší třídy. Bylo tedy nutné stávající nastavení USG 50 ručně transformovat do nového zařízení. Díky stejnému grafickému uživatelskému prostředí, které je vidět na obrázku \ref{fig:screen_110_fw}, nebyl tento krok nikterak náročný. 

Konfiguraci lze provést i pomocí SSH konzole a příkazů příkazové řádky. Soubor těchto příkazů vystavuje výrobce na svých webových stránkách. U tohoto výrobce umožňují SSH příkazy širší možnosti, než grafické uživatelské rozhraní. Těchto rozšířených možností bude využito v aplikacích, které jsou popsány v kapitole \ref{chpt_App}.

\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/screen/screen_usg110_fw_fcb.png}
		\caption{Grafické uživatelské prostředí USG 110. Zdroj: vlastní zpracování, 2016}
		\label{fig:screen_110_fw}
\end{figure}

\section{Výměna bezdrátových access pointů}
Jak bylo zmíněno v kapitole \ref{sec:Vypadky}, ve škole se nacházela jen bezdrátová AP, která není možné spravovat z jednoho místa a mít o nich alespoň základní informace. Při koupi nové unifikované bezpečnostní brány byla prodejcem nabídnuta snížená prodejní cena na bezdrátová AP ZyXEL (konkrétně NWA 3560 viz obrázek \ref{fig:nwa3560}).

V tomto případě není výhodná jen cena, ale nově pořízená unifikovaná bezpečnostní brána dokáže bezdrátová AP ZyXEL v síti identifikovat a administrátorovi sítě umožní jejich správu na jednom centrálním místě. Správce sítě má možnost nahlédnout na stav AP, jeho vytížení, aktualizace firmwaru a má možnost konfigurovat jej. Urychluje tak řešení případných problémů. USG 110 dokáže takto spravovat až 34 zařízení.

Technické specifikace modelu uvedené v tabulce \ref{tab:nwa3560_tab} uvádějí čím NWA 3560 disponuje. Výrobce tento model řadí do podnikových řešení, právě kvůli možné centralizované správě. U tohoto modelu lze využít technologii \textit{Power Over Ethernet (PoE)}, více o této technologii viz kapitola \ref{sbsctn:PoE}. 

 \begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/internet/nwa3560.jpg}
		\caption{NWA 3560. Zdroj: http://www.zyxel.com, 2016}
		\label{fig:nwa3560}
\end{figure}

\begin{table}[h]
					\centering
					\rowcolors{2}{gray!25}{white}
						\begin{tabular}{ l c } 
						\rowcolor{gray!50}
						  NWA 3560 & \\ \hline \hline
						  Přenosová rychlost wifi & 1Gb \\
						  Podporovaná pásma & 2,4 a 5GHz  \\
						  Podpora VLAN & Ano  \\
						  Počet antén & 4  \\
						  IEEE & 802.11a/b/g/n \\
						  PoE & Ano \\ \hline
						\end{tabular}					
					\caption{Technická specifikace NWA 3560, Zdroj: \cite{zyxel_NWA_PoE}, 2016}
					\label{tab:nwa3560_tab}
				\end{table}	

Po konzultaci s vedením školy byly zatím zakoupeny 2 kusy NWA 3560, s vizí do budoucna, aby všechna AP byla řízena centrálně. Nová AP nahradila stávající - v příloze A3 jsou označena jako AP 4 a AP 6. Jedná se o pokrytí prostoru u vchodu do budovy, kde se nachází stravovací zařízení a zdržuje se zde nejvíce lidí. Jedno staré AP (příloha A4 - AP 5) bylo použito ve sklepě, kde mají školník a uklízečky své prostory, druhé bylo umístěno do přístavby (příloha A6 - AP 7), kde mají studenti prostor k sezení a mohou zde využívat wifi připojení.


\newpage